%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{report}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-cours}
\funnumbers

\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper, margin=10mm]{geometry}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{0}
\chapter{Ensembles de nombres}

\section{Équations du premier degré}

TODO

\begin{definition}
  Soit une équation d'inconnue $x$. Résoudre cette équation consiste à trouver
  toutes les valeurs de $x$ (appelées \emph{solutions}) qui vérifient
  l'équation.
\end{definition}

\begin{exemple} Soit l'équation $3x^2+3x-6=0$.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item 1 est solution de l'équation car $3\times1^2+3\times1-6=0$.
    \item 2 n'est pas solution, car $3\times2^2+3\times2-6\neq0$.
    \item $-2$ est solution, car $3\times\left( -2 \right)^2+3\times\left( -2 \right)-6=0$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{exemple} Résoudre l'équation $3x+4=0$.

  \begin{align*}
    3x+4 &= 0\\
    \Leftrightarrow 3x&=-4\\
    \Leftrightarrow x&=-\frac{4}{3}
  \end{align*}
  L'équation a donc une unique solution $x=-\frac{4}{3}$.
\end{exemple}

\begin{definition}
  Une équation du premier degré est une équation de la forme $ax+b=0$, ou pouvant s'y ramener.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Considérons l'équation $3x+7=2x-1$. Alors :
  \begin{align*}
    3x+7=2x-1 &\Leftrightarrow 3x+2-2x+1=0\\
              &\Leftrightarrow x+3=0
  \end{align*}
  Donc c'est une équation du premier degré.
\end{exemple}

\begin{exemple}
  L'équation $x^2-7x+1=0$ n'est pas une équation du premier degré.
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Résoudre une équation du premier degré $ax+b=0$ revient à trouver les abscisses des points d'intersection de la fonction $f:x\mapsto ax+b$ avec l'axe des abscisses.
\end{remarque}

\begin{propriete}[Résolution algébrique]
  Soit une équation $ax+b=0$.

  \begin{itemize}
    \item Si $a\neq0$, l'unique solution est $x=-\frac{b}{a}$.
    \item Si $a=0$ et $b\neq0$, l'équation n'a pas de solutions.
    \item Si $a=0$ et $b=0$, tous les réels sont solutions.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\section{Inéquations et Intervalles}

Pour rappel, on peut représenter les solutions d'une inéquation sur la droite des réels.

TODO exemple

TODO Faire le lien avec la droite des réels rencontrée en troisième ; montrer le passage de la droite des réels à l'intervalle.

\begin{definition} Soient $a$ et $b$ deux nombres réels, avec $a<b$.
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item \emph{L'intervalle} $\left[ a, b \right]$ est l'ensemble des nombres compris entre $a$ et $b$, inclus.
    \item \emph{L'intervalle} $\left] a, b \right[$ est l'ensemble des nombres compris entre $a$ et $b$, exclus.
      \item \emph{L'intervalle} $\left[ a,+\infty \right[$ est l'ensemble des nombres supérieurs (ou égaux) à $a$.
      \item \emph{L'intervalle} $\left] -\infty,b \right]$ est l'ensemble des nombres inférieurs (ou égaux) à $b$.
  \end{itemize}

  TODO parler de segments et demi-droites de la droite des réels
\end{definition}

\begin{activite}
  TODO Introduction des unions et intersections
\end{activite}

\begin{definition}
  Soient $A$ et $B$ deux ensembles de nombres.
  \begin{itemize}
    \item \emph{L'intersection} de $A$ et $B$, notée $A\cap B$, est l'ensemble des nombres appartenant à la fois à $A$ et à $B$.
    \item \emph{L'union} de $A$ et $B$, notée $A\cup B$, est l'ensemble des nombres appartenant à $A$ ou à $B$ (ou aux deux).
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  TODO
\end{exemple}

On peut représenter les solutions d'une inéquations sous forme d'un intervalle.

\begin{exemple}
  TODO
\end{exemple}

\section{Équations produit}

\begin{propriete}[Équation produit]
  Soient $A$ et $B$ deux réels. Alors $A\times B=0$ si et seulement si $A=0$ ou $B=0$.

  En particulier, $(ax+b)(cx+d)=0$ si et seulement si $ax+b=0$ ou $cx+d=0$.
\end{propriete}

\end{document}
